\chapter{Estudo de caso}
\label{cap:estudoDeCaso}

O estudo de caso abordado nesse capítulo foi proposto para validar a extensão de \scrum{}, através de uma simulação de como seria o uso do \redmine{}, com a extensão, no desenvolvimento de um software feito por uma equipe que usa a metodologia \scrum, durante o período de uma \sprint{}.

Conforme o diagrama de atividade da figura \ref{fig:estudoCasoDiagrama} apresenta, o fluxo de trabalho com a extensão se inicia com a criação de uma nova \sprint{}, considerando que já existem estórias cadastradas. A \sprint{} se inicia com a reunião de planejamento, na qual o \productOwner{} pode repriorizar as estórias e negociar com a equipe quais serão implementadas durante a \sprint, enquanto a equipe vai detalhando as descrições das mesmas, refazendo as estimativas. Conforme essas estórias são discutidas, esclarecidas e selecionadas e o objetivo da \sprint{} é definido, os \emph{backlogs} no \redmine{} são atualizados. A figura \ref{fig:estudoCaseSprintBacklog1} apresenta o \sprintBacklog{} de uma \sprint{} com objetivo definido e estórias já selecionadas.

Depois da reunião de planejamento, com o \emph{backlog} atualizado, a equipe inicia a \sprint{} e, no decorrer dos dias, vai atualizando os estados das estórias. A figura \ref{fig:estudoCaseSprintBacklog2} apresenta o \sprintBacklog{} de uma \sprint{} em andamento no \redmine{}. Se o \scrumMaster{} identificar que a equipe não conseguirá implementar todas as estórias da \sprint{}, ele pode negociar com o \productOwner{} para que estórias sejam removidas do \sprintBacklog{}, como ilustra a figura \ref{fig:estudoCaseSprintBacklog3}.

Ao final da \sprint{}, a equipe se reúne novamente com o \productOwner{} para avaliar e apresentar os resultados, ou seja, o que foi implementado durante a \sprint. Se alguma estória estiver incompleta, ela deve ser movida de volta para o \productBacklog{}. Depois que essa alteração for feita, a \sprint{} poderá ser fechada e o ciclo pode recomeçar. A figura \ref{fig:estudoCaseSprintBacklog3} representa um final de \sprint{} em que a equipe não conseguiu implementar uma estória.

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:estudoCasoDiagrama} Diagrama de atividade do estudo de caso}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/estudo_de_caso.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:estudoCaseSprintBacklog1} Sprint Backlog de exemplo do estudo de caso (1)}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/scrumine_estudo_caso1.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

%Conforme o período da \sprint{} vai passando, a equipe vai atualizando o \sprintBacklog{}, como no exemplo da figura \ref{fig:estudoCaseSprintBacklog2} abaixo:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:estudoCaseSprintBacklog2} Sprint Backlog de exemplo do estudo de caso (2)}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/scrumine_estudo_caso2.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:estudoCaseSprintBacklog3} Sprint Backlog de exemplo do estudo de caso (3)}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/scrumine_estudo_caso3.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

\section{Resultados}
\label{sec:estudoCasoResultados}

Observou-se que, para projetos gerenciados com o processo \scrum{}, o uso do \redmine{} com o auxílio de uma extensão especializada para o processo o torna mais útil, pois elimina a necessidade do uso de planilhas, para manter as estórias ordenadas por prioridade, e outras ferramentas, como quadros de tarefas. Isso se deve aos artefatos implementados na própria extensão, que possibilitam um nível de gerenciamento específico para equipes que utilizam esse processo.

Porque os dados são disponibilizados \emph{online}, os membros das equipes e outras pessoas envolvidas no desenvolvimento podem acessar o \productBacklog{} a qualquer hora, de qualquer lugar, e buscar informações ou até mesmo alterá-lo. Mas, embora seja possível manter equipes trabalhando à distância, a filosofia ágil defende que equipes deveriam fazer o possível para trabalhar em conjunto, pois a comunicação é fundamental no desenvolvimento de softwares.
